單對單元首外交難消除鴻溝

單對單元首外交難消除鴻溝

北韓外相李勇浩（右）和副外相崔善姬深夜開記者會。路透社

河內峯會無功而還，亦反映自命「交易藝術家」的特朗普所一向倚重的單對單元首外交，有其極限。華盛頓軍備控制協會行政總監金博爾（Daryl Kimball）說：「個人關係好是好事，但不足以在一次高層峯會期間消除鴻溝。」

相關新聞：特朗普向華施壓 ：貿易談判隨時走人

學者轟特只愛做騷

有美國前情報人員指，特朗普去年擺非此即彼的高姿態，開價要北韓完全棄核才撤制裁，令他難以「華麗轉身」，稱北韓還價廢棄寧邊核設施是「大動作」，但討價還價需時，這次峯會看來不夠時間達成協議。

杜克大學政治教授詹道森（Bruce Jentleson）批評特朗普只愛「做騷」：「你不會這樣搞峯會，弄出這樣令人意外的結局。你要有準備工作，會前要有一定程度的協議。」

不過外交官指美朝過去八個月談判進度慢，因北韓官員無權作主讓步，所以被迫由兩國元首拍板。但第二次特金會失敗後，已沒有再高層的人拍板，更難指望下屬談出妥協協議。南韓延世大學學者魯樂漢（John Delury）說：「特朗普和金正恩消除不了的鴻溝，（美朝談判代表）比根和金赫澈又怎能消除？」

然而河內峯會沒結果，卻也令一些擔心特朗普為爭諾貝爾和平獎而輕易讓步的官員、政界人士和分析家鬆一口氣。美國前副國務卿阿米蒂奇說：「特朗普整體給人的感覺，就是只想有戰利品掛牆上，就像他把去年新加坡峯會的空包彈稱作偉大的勝利那樣。」

路透社/美國《華盛頓郵報》/《紐約時報》

上一則
上一則
特朗普向華施壓 ：貿易談判隨時走人

下一則
下一則
特金會匆忙開始 混亂結束

特朗普向華施壓 ：貿易談判隨時走人
特金會匆忙開始 混亂結束
唱好與金關係 「不急於」無核化 特捉錯用神
特金會爛尾 美朝各執一詞北韓外相：僅促撤部份制裁